---
title: Динамично управление на терминала
slug: screen-management
author: Nikolay Kostov
---


### Командата WATCH

Командата `watch`:

Тя ни позволява динамично да гледаме дадени процеси:

```bash
watch
```

Пример:

Ако имаме инсталиран apache-webserver можем да гледаме статуса с опресняване на всяка секунда така:

```bash
watch -n 1 systemctl status httpd
```

### Командата SCREEN

Командата `screen`:

Е уред който можем да опишем като:

Такъв който ни позволява да изпълняваме/им команда/скрипт на заден план докато извършваме друго действие което ни е необходимо да свършим в даденият момент.

Как да инсталираме под RedHat/CentOS/Fedora:

1. Трябва да инсталираме: `epel-release-8-8.el8.noarch` ако не е наличен, а ако е това значи, че командата е налице.

2. За да инсталираме:

```bash
sudo dnf install epel-release-8-8.el8.noarch -y
```

Елементарен начин за ползване:

1. Стартирате командата:

```bash
screen
```
2. След това за да е потребен примера ползваме:

Примера пуска командата `date` с опреснение на всяка секунда:

```bash
watch -n 1 date
```

3. Все пак, искаме да правим и някакви други неща по-време на изпълнение на ``watch -n 1 date``, за това натискаме последователно:

```Ctrl +a +d```

Което просто ще ни разкачи от дадената сесия.

4.  За да се закачим ще трябва да проверим `id` на "екрана" с:

```bash
screen -ls
```

5. След като сме направили проверката, не пречи да вземем това `id` и да направим просто `copy` и `paste` след опцията `-r`:

```bash
screen -r <screen id>
```


### Командата TMUX

Командата `tmux` можем да я опишем като средство подобно или можем да кажем абсолютно същото средство като `screen`, разликата между двата уреда се намира в дизайна на програмата.
Когато активирате `tmux` ще забележите, че отдолу на екрана ви ще се появи вашият `shell`.

За да ползваме:

```bash
tmux
```

За да видим колко сесии имаме или просто да вземем `id`:

```bash
tmux ls
```

За да се закачим:

```bash
tmux attach-session -t <number of session>
```

### Командата nohup

Команадата `nohup` е такава с цел да изпрати на заден фон команда изпълнена в текущият `shell` създавайки малък файл който да съдържа информацията докато се ползва.

Пример с `ping`:

```bash
nohup ping google.com &
```

> Така! Хубаво, успяхме да я пратим на заден фон обаче сега как да я върнем, на преден?

> Просто, за да върнем командата на на преден фон ще ползваме `jobs` и ще я върнем:

```bash
jobs
```

Поглеждате листа, и проверявате, за да отворите на преден план ползвайте `%<job number>`.

Докато е на заден фон можем да видим съдържанието на файла nohump което ще ни покаже динамично записите от това което сме запратили на заден фон:

```bash
tail -f nohump.out
```